% Created 2015-08-12 Wed 14:53
\documentclass[11pt, french]{article}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}

\setmainlanguage{french}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\author{Manuel Pégourié-Gonnard traduit par Laurent Garnier}
\date{\today}
\title{Un guide pour Lua\LaTeX{}}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle

Ce document est une carte, ou guide touristique, pour le nouveau monde
de Lua\LaTeX{}.\footnote{Bien que mettant l'accent sur Lua\LaTeX{}, il
  comprend des renseignements pertinents sur LuaTeX avec le format
  Plain, aussi.} Le public visé va des nouveaux arrivants complets
(avec une connaissance pratique classique de \LaTeX{}) aux développeurs
de paquets. Ce guide est destiné à être complet dans le sens suivant :
il contient des pointeurs vers toutes les sources pertinentes,
rassemble des informations qui sont au contraire dispersés, et ajoute
du matériel d'introduction.

Les commentaires et suggestions d'amélioration sont les bienvenus. Ce
document est un travail en cours; merci de votre compréhension et de
votre patience.

\tableofcontents


\section{Introduction}
\label{sec-1}
\subsection{Qu'est-ce que Lua\LaTeX{} au juste ?}
\label{sec-1-1}
Pour répondre à cette question, nous avons besoin de mentionner
quelques détails à propos du monde \TeX{} que vous pouvez d'habitude
ignorer : la différence entre un \emph{moteur} et un \emph{format}. Un moteur
est en fait un programme d'ordinateur, alors qu'un format est un
ensemble de macros exécutées par un moteur, habituellement
pré-chargé lorsque le moteur est invoqué avec un nom particulier.

En fait, un format est plus ou moins comme une classe de document
ou un paquet, sauf qu'il est associé à un nom de commande
particulier. Imaginez qu'il y ait une commande \texttt{latex-article} qui
ferait la même chose que \texttt{latex}, sauf que vous n'auriez pas besoin
d'écrire \texttt{\textbackslash{}documentclass\{article\}} au début de votre fichier. De
façon analogue, dans les distributions actuelles, la commande
\texttt{pdflatex} est la même que la commande \texttt{pdftex} sauf que vous
n'avez pas besoin de mettre les instructions pour charger \LaTeX{} au
début de votre fichier source. C'est pratique, et légèrement plus
efficace aussi.

Les formats sont super parce qu'il implémentent des commandes
puissantes utilisant les outils de basiques que fournit un
moteur. Toutefois la puissance du format est parfois limitée par
l'ensemble d'outils du moteur, donc les gens ont commencé le
développement de moteurs plus puissants afin que d'autre personnes
puissent implémenter des formats (ou paquets) encore plus
puissants. Les moteurs les plus connus maintenant (sauf l'original
\TeX{}) sont pdfTeX, XeTeX et LuaTeX.

Pour compliquer encore la situation, le moteur original \TeX{}
produisait seulement des ficihiers DVI, tandis que c'est
successeurs peut (aussi) produire des fichiers PDF. Chaque commande
dans votre système correspond à un moteur particulier avec un
format particulier et un mode de sortie particulier. Le tableau
suivant résume cela : les lignes sont indexées par format, les
colonnes par moteur, et dans chaque cellule la première ligne est
la commande pour le moteur avec le format en mode DVI, et la
seconde la même pour le mode PDF.

\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
 & \TeX{} & pdfTeX & XeTeX & LuaTeX\\
----- & ------ & ------ & ------ & ---------\\
Plain & tex & etex & (none) & dviluatex\\
 & (none) & pdftex & xetex & luatex\\
----- & ------ & ------ & ------ & ---------\\
\LaTeX{} & (none) & latex & (none) & dvilualatex\\
 & (none) & pdflatex & xelatex & lulatex\\
\end{tabular}
\end{center}

Nous pouvons maintenant répondre à la question du titre: Lua\LaTeX{}
est le moteur LuaTeX avec le format \LaTeX{}.

Bien, cette réponse n'est pas très satisfaisante si vous ne savez
pas ce que sont LuaTeX et \LaTeX{}.

Comme vous le savez probablement, \LaTeX{} est un framework général
dans lequel les documents commencent avec \texttt{\textbackslash{}documentclass}, des
paquets sont chargés avec \texttt{\textbackslash{}usepackage}, les polices sont
sélectionnées de façon intelligente (de sorte que vous pouvez
basculer en gras tout en préservant les italiques), les pages sont
construites avec des algorithmes compliqués incluant du soutien
pour les en-tête, pied de page, notes de bas de page, notes de
marge, du matériel flottant, etc. Cela ne change pas la plupart du
temps avec Lua\LaTeX{}, mais de nouveau et plus puissants paquets sont
disponibles pour contribuer à faire fonctionner le système d'une
meilleure façon. 

Donc, qu'est-ce que LuaTeX ? Version courte : le moteur \TeX{} le plus
chaud du moment ! Version longue : c'est un successeur désigné pour
pdfTeX et comprend l'ensemble des fonctionnalités de base :
génération directe de fichiers PDF avec support de fonctionnalités
PDF avancées et améliorations micro-typographiques au algorithmes
typographiques de \TeX{}. Les principales nouvelles fonctionnalités de
LuaTeX sont : 

\begin{enumerate}
\item Le support natif de l'Unicode, le standard moderne pour la
classification et l'encodage de caractère, supportant tous les
caractères du monde, de l'anglais au chinois traditionnel en
passant par l'arabe, incluant beaucoup de symboles mathématiques
(ou d'autres spécialités).

\item L'inclusion de Lua en tant que langage de script embarqué (voir
section 1.3 pour les détails).

\item Beaucoup de merveilleuse bibliothèques Lua, incluant : 

\begin{itemize}
\item \texttt{fontloader}, supportant les formats de polices modernes tels
que TrueType et OpenType;

\item \texttt{font}, permettant les manipulations avancées des polices à
partir du document;

\item \texttt{mplib}, une version embarquée du programme graphique
MetaPost;

\item \texttt{callback}, fournissant des crochets dans les parties du
moteur \TeX{} qui étaient auparavant inaccessibles au
programmeur;

\item bibliothèques d'utilitaires pour la manipulation des images,
des fichiers PDF, etc.
\end{itemize}
\end{enumerate}


Certaines de ces fonctionnalités, telle que le support d'Unicode,
impactent directement tous les documents, alors que d'autres se
contentent de fournir des outils que les auteurs de paquets vont
utiliser pour vous fournir des commandes plus puissantes et
d'autres améliorations.

\subsection{Basculer de \LaTeX{} vers Lua\LaTeX{}}
\label{sec-1-2}
Comme la section précédente l'explique, Lua\LaTeX{} est pour la
plupart comme \LaTeX{}, avec quelques diffrérences, et plus de
paquets et outils puissants disponibles. Ici nous présentons le
strict minimum que vous devriez savoir pour produire un document
avec Lua\LaTeX{}, tandis que le reste du document fournit plus de
détails à propos des paquets disponibles.

Il y a trois différences :

\begin{enumerate}
\item Ne pas charger \texttt{inputenc}, juste encoder votre source en UTF-8.

\item Ne pas charger \texttt{fontenc} ni \texttt{textcomp}, mais juste \texttt{fontspec}.

\item \texttt{babel} fonctionne avec Lua\LaTeX{} mais vous pouvez charger
\texttt{polyglossia} à la place.

\item N'utiliser aucun paquet qui change les polices, mais utilisez
des commandes \texttt{fontspec} à la place.
\end{enumerate}

Donc, vous avez seulement besoin d'être familier avec \texttt{fontspec},
ce qui est facile : sélection la police principale (serif) avec
\texttt{\textbackslash{}setmainfont}, la police sans serif avec \texttt{\textbackslash{}setsansfont} et la
police monospace (machine à écrire) avec \texttt{\textbackslash{}setmonofont}. L'argument
de ces commandes est le nom convivial de la police, par exemple
\texttt{Latin Modern Roman} au lieu de \texttt{ec-lmr10}. Vous voulez
probablement utiliser \texttt{\textbackslash{}defaultfontfeatures\{Ligatures=TeX\}} avant
ces commandes pour conserver le fonctionnement des substitutions
habituelles de \TeX{} (telles que \texttt{-{}-{}-} pour le tiret d'emphase).

La bonne nouvelle est : vous pouvez accéder directement à n'importe
quelle police de votre système d'exploitation (en plus de celle de
votre distribution \TeX{}) incluant les polices TrueType et OpenType
qui ont accès à leurs fonctionnalités les plus avancées. Cela
signifie qu'il est maintenant facile d'installer pour une
utilisation avec Lua\LaTeX{} une police moderne, vous pouvez
télécharger ou en acheter auprès d'un rédacteur en chef et de
bénéficier de leur plein potentiel. 

Maintenant pour les mauvaises nouvelles : ce n'est pas toujours
facile d'obtenir une liste de toutes les polices disponibles. Sous
Windows avec \TeX{} Live, l'outil de ligne de commandes \texttt{fc-list} les
listes toutes, mais ce n'est pas très convivial. Sous Mac OS X,
l'application \emph{Fontbook} listes les polices de votre système, mais
pas celles de votre distribution \TeX{}. Idem avec \texttt{fc-list} sur
Linux. Encore des mauvaises nouvelles : ce n'est pas facile
d'accéder à vos anciennes polices de cette façon. Heuresement, plus
de polices sont disponibles dans les formats modernes chaque jour
(bien, mois ou année, en fait, si vous comptez uniquement les
bonnes polices).

\emph{En passant}, signalons que le contennu de cette section est aussi
valable pour Xe\LaTeX{}, qui est, \LaTeX{} par dessus XeTeX. En fait,
XeTeX partage deux des fonctionnalités essentielles de LuaTeX :
l'Unicode natif et le support pour les polices modernes (mais n'a
pas les autres fonctionnalités de LuaTeX; d'un autre côté, c'est
plus stable maintenant). Bien que leurs implémentations concernant
les polices soient très différentes, \texttt{fontspec} parvient à offrir
une interface unifiée pour la plupart des polices à la fois pour
Xe\LaTeX{} et Lua\LaTeX{}.

Donc, pour bénéficier des nouvelles fonctionnalités de LuaTeX, vous
devez lâcher quelques parties de l'ancien monde, à savoir les
polices qui ne sont pas disponibles dans un format moderne (et
aussi la liberté d'encoder votre source comme vous le voulez, mais
UTF-8 est tellement supérieur que celle-ci ne compte guère). Le
paquet \texttt{luainputenc} fournit divers compromis qui vous permettent
de retrouver ces pièces\footnote{Bien que son nom l'indique, c'est seulement à propos d'encodage
d'entrée, les détails de l'implémentation de l'encodage des polices
\LaTeX{} implique que ce paquet soit requis (et fonctionne) pour les
vieilles polices aussi.} éventuellement au détriment d'un réel
support d'Unicode.  

C'est tout ce dont vous avez besoin de savoir pour commencer la
production de documents avec Lua\LaTeX{}. Je vous recommande de
regarder le manuel de \texttt{fontspec} et en fait d'essayer de compiler
un petit document utilisant des polices amusantes. Vous pouvez
ensuite survoler le reste de ce document comme vous le
souhaitez. La section 5 liste toutes les autres différences entre
\LaTeX{} conventionnel et Lua\LaTeX{} dont je suis au courant.

\subsection{Un premier Lua-in-\TeX{}}
\label{sec-1-3}
Lua est un petit langage sympa, évidemment moins surprenant et plus
facile à utiliser que \TeX{} comme langage de programmation. La
référence essentielle est le livre très lisible \emph{Programming in
Lua}, donc la première édition est \href{http://www.lua.org/pil/}{disponible librement en
ligne}. Pour un démarrage rapide, je vous recommande de lire les
chapitres 1 à 5 et de jeter un oeil à la partie 3. Noter que toutes
les bibliothèques mentionnées dans le chapitre 3 sont incluses dans
LuaTeX, mais la bibliothèque de l'os est restreinte pour des
raisons de sécurité.

Dépendant de votre culture en programmation, vous pouvez
directement être intéressé par le reste de la partie 1 et 2 qui
présente plus de fonctionnalités avancées du langage, mais la
partie 4 est inutile dans un contexte LuaTeX, à moins que bien sûr
vous souhaitiez hacker LuaTeX lui-même. Finalement, le \emph{Lua
reference manual} est \href{http://www.lua.org/manual/5.2/}{disponible en ligne} et livré avec un index
pratique. 

Maintenant, passons au Lua dans LuaTeX. Le principal moyen
d'exécuter du code Lua depuis \TeX{} est la commande \texttt{\textbackslash{}directlua}, qui
prend arbitrairement du code Lua comme un argument. Inversement,
vous pouvez passer des informations depuis Lua vers \TeX{} avec
\texttt{tex.sprint}.\footnote{Le nom signifie probablement \label{cha-ne-print} plutôt que
\label{ex-cute-tr-s-vite-pour-une-courte-p-riode-de-temps}.} Par exemple, 

\begin{verbatim}
l'approximation standard de $\pi = \directlua{tex.sprint(math.pi)}$
\end{verbatim}

affiche <<l'approximation standard de \$$\pi$ =
\directlua{tex.sprint(math.pi)}\$>> dans votre document. Observez
comme il est facile de mixer \TeX{} et Lua ?

En fait, il y a quelques pièges. Regardons la façon Lua vers \TeX{}
d'abord, c'est la plus simple (puisque c'est plus de Lua que de
\TeX{}). Si vous regardez dans le manuel LuaTeX, vous verrez qu'il y a
une autre fonction avec un nom plus simple, \texttt{tex.print}, pour
passer des informations de cette façon. Cela fonctionne par
insertion virtuelle d'une ligne complète dans votre code source
\TeX{}, dont les contenus sont ses arguments. Dans le cas où vous ne
saviez pas, \TeX{} fait beaucoup de méchantes\footnote{Ok, ce sont généralement des actions belles et utiles, mais
dans ce cas elles sont très probablement inattendues alors je les
appellent méchantes.} choses avec des
lignes entière du source : ignorant les espaces au début et à la
fin de la ligne et en ajoutant un caractère de fin de ligne. La
plupart du temps, vous ne voulez pas que cela arrive, donc je
recommande l'usage de \texttt{tex.print} qui insère virtuellement ses
arguments dans la ligne courante, donc c'est plus prévisible.

Si vous êtes suffisamment TeXnicien pour connaître les catcodes,
vous serez heureux de savoir que \texttt{tex.print} et ses variantes vous
donnent presque le contrôle total sur les catcodes utilisés pour la
tokenisation des arguments, puisque vous pouvez spécifier une table
de catcode comme premier argument. Vous voudrez probablement
en apprendre plus sur les tables de catcode (actuellement 2.7.6
dans le manuel LuaTeX) avant d'être pleinement content. Si vous ne
connaissez pas les catcodes, sautez juste ce paragraphe\footnote{Arf, trop tard, vous l'avez déjà lu.} 

Regardons \texttt{\textbackslash{}directlua} maintenant. Pour avoir une idée de comment
ça marche, imaginer que c'est une commande \texttt{\textbackslash{}write}, mais qui écrit
uniquement sur un fichier virtuel et qui arrange immédiatement ce
fichier pour être envoyé à l'interpréteur Lua. Sur la partie Lua,
la conséquence est que chaque argument d'une commande \texttt{\textbackslash{}directlua}
possède son propre champ d'application : les variables locales de
l'une ne sera pas visible par l'autre. (Ce qui est plutôt sain,
mais toujours bon à savoir.)

Maintenant, le piège majeur est que, avant d'être envoyé à
l'interpréteur Lua, l'argument est d'abord lu et tokenisé par \TeX{},
puis complètement développé et transformé en une chaîne de
caractères. Etant lu par \TeX{} cela a plusieurs conséquences. L'une
d'entre elles est que les fins de lignes sont transformées en
espaces, donc l'interpréteur Lua ne voit qu'une seule (longue)
ligne d'entrée. Puisque Lua est un langage de forme libre,
d'habitude il ne s'en soucis pas, mais il le fait si vous utilisez
les commentaires :

\begin{verbatim}
\directlua{a_function()
   -- a comment
   another_function()}
\end{verbatim}

ne fera pas ce que vous attendez probablement :
\texttt{another\_function()} sera vu comme une partie du commentaire (c'est
seulement une ligne, rappelez-vous).

Une autre conséquence d'être lu par \TeX{} est que les espaces
successifs sont fusionnés en un seul espace, et les commentaires de
\TeX{} sont rejetés. Donc, voici une version étonnamment correcte de
l'exmple précédent.

\begin{verbatim}
\directlua{a_function()
% a comment
another_function()}
\end{verbatim}

Il est également intéressant de remarquer que, puisque l'argument
est fondamentalement à l'intérieur d'une \texttt{\textbackslash{}write}, c'est uniquement
dans un contexte d'expansion. Si vous ne savais pas ce que cela
signifie, laissez-moi vous dire que les questions d'expansion sont
la plupart du temps ce qui rend la programmation \TeX{} si difficile à
éviter d'étendre davantage sur le sujet. 

Je suis désolé si les trois derniers paragraphes étaient un peu
TeXniques par nature mais je pensais que vous deviez savoir. Pour
vous récompenser de rester avec moi, voici une astuce de
débogage. Placez le code suivant vers le début de votre document : 

\begin{verbatim}
\newwrite\luadebug
\immediate\openout\luadebug luadebug.lua
\AtEndDocument{\immediate\closeout\luadebug}
\newcommand\directluadebug{\immediate\write\luadebug}
\end{verbatim}

Ensuite, lorsque vous avez du mal à comprendre pourquoi un appel
particulier à \texttt{\textbackslash{}directlua} ne fait pas ce que vous attendez,
remplacer cette instance de la commande avec \texttt{\textbackslash{}directluadebug},
compilez comme d'habitude et regardez dans le fichier \texttt{luadebug.lua}
produit ce que l'interpréteur Lua lit effectivement. 

Le paquet \texttt{luacode} fournit des commandes et environnements qui
aident à des degrés divers pour certains de ces
problèmes. Toutefois, pour tout, mais pour des morceaux de code Lua
triviaux, il est plus sage d'utiliser un fichier externe contenant
uniquement du code Lua définissant des fonctions, puis de le
charger et d'utiliser ses fonctions. Par exemple : 

\begin{verbatim}
\directlua{dofile("my-lua-functions.lua")}
\newcommand*{\greatmacro}[2]{%
  \directlua{my_great_function("\luatexluaescapestring{#1}", #2)}}
\end{verbatim}

L'exemple suppose que \texttt{my\_great\_function} est définie dans
\texttt{my-lua-functions.lua} et prend une chaîne et un nombre comme
arguments. Notez que nous utilisons attentivement les primitives
\texttt{\textbackslash{}luaescapestring} sur les arguments chaînes pour échaper toute
contre-oblique ou guillemets qu'ils pourraient contenir et qui
embrouillerait l'analyseur Lua\footnote{Si vous avez déjà utilisé SQL alors le concept d'échappement de
chaînes n'est je l'espère pas nouveau pour vous.}

C'est tout concernant Lua dans \TeX{}. Si vous vous demandez pourquoi
\texttt{\textbackslash{}luatexluaescapestring} a un nom aussi long et stupide, vous
pourrez lire la section suivante. 

\subsection{D'autres choses que vous devriez savoir}
\label{sec-1-4}
Juste au cas où cela ne serait pas évident, le manuel LuaTeX,
\texttt{luatexref-t.pdf}, est une super source d'information à propos de
LuaTeX et vous voudrez probablement le consulter à un moment (bien
qu'il soit un peu aride et technique).

C'est important de savoir que le nom des nouvelles primitives de
LuaTeX telle que vous les lisez dans le manuel ne sont pas les noms
que vous serez capable d'utiliser en Lua\LaTeX{}. Pour prévenir les
conflits avec des noms de macros existantes, toutes les nouvelles
primitives ont été préfixées avec \texttt{\textbackslash{}luatex} à moins qu'elles ne
commencent déjà avec, donc \texttt{\textbackslash{}luaescapestring} devient
\texttt{\textbackslash{}luatexluaescapestring} tandis que \texttt{\textbackslash{}lutexversion} reste
\texttt{\textbackslash{}luatexversion}. La justification est détaillée section 4.

Oh, et au fait, ai-je mentionné que LuaTeX est en version beta et
que la version 1.0 est attendue au printemps 2014? Vous pouvez en
apprendre plus sur la feuille de route du
\href{http://luatex.org/}{site de LuaTeX}. Les bêtas stables sont régulièrement publiées et
sont incluses dans \TeX{} Live depuis 2008 et depuis mikTeX 2.9. 

Sans surprise, le soutien à LuaTeX dans \LaTeX{} est flambant neuf, ce
qui signifie qu'il peut être plein de bogues (brillant), et les
choses peuvent changer à tout moment. Vous voudrez peut-être garder
votre distribution \TeX{} très à jour et aussi éviter l'utilisation de
Lua\LaTeX{} pour les documents critiques au moins pendant un certain
temps. 

En règle générale, ce guide documente les choses comme elles sont à
l'heure à laquelle elles sont écrites ou mise à jour, sans garder
une trace des changements. Espérons que, vous mettrez à jour votre
distribution dans son ensemble afin que vous obteniez toujours des
versions correspondants à ce guide et les paquets, formats et
moteurs qu'il décrit. 

\section{Les pratiques et paquets essentiels}
\label{sec-2}
Cette section présente les paquets que vous voudrez probablement
toujours charger comme un utilisateur, ou que vous devriez
absolument connaître comme développeur.
\subsection{Niveau utilisateur}
\label{sec-2-1}
\begin{description}
\item[{\texttt{fontspec}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::XeTeX, LuaTeX - Formats::\LaTeX{}

\item Auteurs::Will Robertson.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/macros/latex/contrib/fontspec/}{macros/latex/contrib/fontspec/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/wspr/fontspec/}{\url{https://github.com/wspr/fontspec/}}.

\item Belle interface pour la gestion des polices, bien intégrée dans
le schéma de sélection de police \LaTeX{}. Déjà présentée dans la
section précédente.
\end{itemize}

\item[{\texttt{polyglossia}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::XeTeX, LuaTeX - Formats::\LaTeX{}

\item Auteurs::François Charette \& Arthur Reuntenauer.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/macros/latex/contrib/polyglossia/}{macros/latex/contrib/polyglossia/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/reutenauer/polyglossia/}{\url{https://github.com/reutenauer/polyglossia/}}.

\item Un simple et moderne remplaçant pour Babel, fonctionnant en
synergie avec \texttt{fontspec}.
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Niveau développeur}
\label{sec-2-2}
\subsubsection{Conventions de nommage}
\label{sec-2-2-1}
Sur la fin de \TeX{}, des séquences de contrôle commençant par
\texttt{\textbackslash{}luatex} sont réservées pour les primitives. Il est fortement
recommandé que vous ne définissiez pas de telles séquences de
contrôle, afin d'éviter les conflits de noms avec les futures
versions de LuaTeX. Si vous voulez souligner qu'une macro est
spécifique à LuaTeX, nous vous recommandons d'utiliser le préfixe
\texttt{\textbackslash{}lua} (sans le suivre de \texttt{tex}) à la place. C'est ok d'utiliser
le préfixe \texttt{\textbackslash{}luatex@} pour les macros internes, puisque les noms
de primitives ne contiennent jamais \texttt{@}, mais cela pourrait porter
à confusion. De plus, vous utilisez déjà un préfixe unique pour
les macros internes dans tous vos paquets, n'est-ce pas ?

Sur la fin de Lua, prière de conserver l'espace des noms aussi
propre que possible. Autrement dit, utiliser une table \texttt{mypackage}
et mettre toutes vos fonctions publiques et objets dans cette
table. Vous pourriez vouloir éviter l'usage du déprécié \texttt{module()}
de Lua. D'autres stratégies pour la gestion de module Lua sont
discutées dans le chapitre 15 \href{http://www.lua.org/pil/15.html}{/Programming in Lua}, et des exemples
sont donnés dans \texttt{luatexbase-modutils.pdf}. Aussi, c'est une bonne
et nécessaire pratique d'utiliser \texttt{local} pour vos variables et
fonctions internes. Finalement, pour éviter les conflits avec les
futures versions de LuaTeX, il est nécessaire d'éviter la
modification des noms d'espaces des bibliothèques par défaut de
LuaTeX.
\subsubsection{Moteur et mode de détection}
\label{sec-2-2-2}
Divers paquets permettent de détecter le moteur en cours de
traitement du document.
\begin{description}
\item[{\texttt{ifluatex}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::tous. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::Heiko Oberdiek.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/oberdiek/}{macros/latex/contrib/oberdiek/}.

\item Fournit \texttt{\textbackslash{}ifluatex} et s'assure que \texttt{\textbackslash{}luatexversion} est disponible.
\end{itemize}

\item[{\texttt{iftex}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::all. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::Vafa Khalighi.

\item Emplacement CTAN::\href{http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/latex/contrib/oberdiek/}{macros/latex/contrib/oberdiek/}.

\item Url de développement::*lien mort*

\item Fournit \texttt{\textbackslash{}ifPDFTeX}, \texttt{\textbackslash{}ifXeTeX}, \texttt{\textbackslash{}ifLuaTeX} et les commandes
correspondantes \texttt{\textbackslash{}Require}.
\end{itemize}

\item[{\texttt{expl3}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::tous. - Formats::\LaTeX{}.

\item Auteurs::Heiko Le projet \LaTeX{}3.

\item Emplacement CTAN::*lien mort*

\item Url de développement::\href{http://www.latex-project.org/code.html}{\url{http://www.latex-project.org/code.html}}.

\item Parmi beaucoup d'autres choses, fournit \texttt{\textbackslash{}luatex\_if\_engine:TF},
\texttt{\textbackslash{}xetex\_if\_engine:TF} et leurs variantes.
\end{itemize}

\item[{\texttt{ifpdf}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::tous. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::Heiko Oberdiek.

\item Fournit la bascule \texttt{\textbackslash{}ifpdf}. LuaTeX, comme pdfTeX, peut
produire soit des sorties PDF soit DVI; le dernier n'est pas
très utile avec LuaTeX puisqu'il ne supporte aucune
fonctionnalité avancée telle que Unicode et les formats de
polices modernes. La bascule \texttt{\textbackslash{}ifpdf} est vraie si et seulement
si vous utilisez pdfTeX ou LuaTeX en mode PDF (noter que cela
n'inclut pas XeTeX, dont le support PDF est différent).
\end{itemize}
\end{description}

\subsubsection{Ressources basiques}
\label{sec-2-2-3}

\begin{description}
\item[{\texttt{luatexbase}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::tous. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::$\backslash$'Elie Roux, Manuel Pégourié-Gonnard \& Philipp Gesang.

\item Emplacement CTAN::\href{http://distrib-coffee.ipsl.jussieu.fr/pub/mirrors/ctan/macros/luatex/generic/luatexbase/}{macros/luatex/generic/luatexbase/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/luatexbase}{\url{https://github.com/lualatex/luatexbase}}.

\item Les formats Plain et \LaTeX{} fournissent des macros pour gérer
les ressources basiques de \TeX{}, telles que le comptage et les
boîtes de registres. LuaTeX introduit de nouvelles ressources
qui nécessitent d'être partagées grâcieusement par paquets. Ce
paquet fournit les outils basiques pour gérer : les ressources
\TeX{} conventionnelles étendues, les tables de catcode, les
attributs, les retours d'appels, le chargement et
l'identification de modules Lua. Il fournit également des
outils basiques pour gérer quelques problèmes de compatibilité
avec des versions plus anciennes de LuaTeX.

\item Warning:: Ce paquet est actuellement en conflit avec le paquet
\texttt{luatex}, puisqu'ils font tous les deux à peu près la même
chose. Les auteurs des paquets respectifs sont bien conscients
de cette situation et envisagent de fusionner en quelque sorte
les deux paquets en un dans un avenir proche, bien que le
calendrier ne soit pas clair.
\end{itemize}

\item[{\texttt{luatex}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::Heiko Oberdiek

\item Emplacement CTAN::\href{http://distrib-coffee.ipsl.jussieu.fr/pub/mirrors/ctan/macros/latex/contrib/oberdiek/}{macros/latex/contrib/oberdiek/}.

\item Voir la description de \texttt{luatexbase} ci-dessus. Ce paquet
fournit le même noyau de fonctionnalités sauf la gestion du
retour d'appel et l'identification du module Lua.
\end{itemize}

\item[{\texttt{lualibs}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::$\backslash$'Elie Roux \& Philipp Gesang.

\item Emplacement CTAN::\href{http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/luatex/generic/lualibs/}{macros/luatex/generic/lualibs/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/lualibs}{\url{https://github.com/lualatex/lualibs}}.

\item La collection des bibliothèques Lua et les ajouts aux
bibliothèques standard; la plupart provenant des bibliothèques
de ConTeXt. Si vous avez besoin d'une fonction de base que Lua
ne prévoit pas, vérifier ce paquet avant de lancer votre propre
implémentation.
\end{itemize}
\end{description}

\subsubsection{Polices internes}
\label{sec-2-2-4}

\begin{description}
\item[{\texttt{luaotfload}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::$\backslash$'Elie Roux, Khaled Hosny \& Philipp Gesang.

\item Emplacement CTAN::\href{http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/luatex/generic/luaotfload/}{macros/luatex/generic/luaotfload/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/luaotfload}{\url{https://github.com/lualatex/luaotfload}}.

\item Le faible niveau de chargement de police OpenType, adapté du
sous-ensemble générique ConTeXt. Fondamentalement, il utilise
la bibliothèque Lua \texttt{fontloader} et les rappels appropriés pour
mettre en oeuvre une syntaxe de la primitive \texttt{\textbackslash{}font} très
similaire à celle de XeTeX et mettre en oeuvre les
fonctionnalités des polices correspondantes. Il gère également
une base de données de polices pour un accès transparent aux
polices du système et de la distribution \TeX{} soit par nom de
famille soit par nom de fichier, ainsi que d'un cache de police
pour un chargement plus rapide.
\end{itemize}

\item[{\texttt{euenc}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::XeTeX, LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}.

\item Auteurs::Will Robertson, $\backslash$'Elie Roux \& bKhaled Hosny.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/euenc/}{macros/latex/contrib/euenc/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/wspr/euenc}{\url{https://github.com/wspr/euenc}}.

\item Met en oeuvre les encodages de polices Unicode EUx pour le
système \LaTeX{} \texttt{fontenc}. Actuellement, Xe\LaTeX{} utilise \texttt{EU1} et
Lua\LaTeX{} utilise \texttt{EU2}. Inclut des définitions (fichiers fd)
pour Latin Modern, la police par défaut chargée par \texttt{fontspec}.

Pour être précis, \texttt{euenc} déclare simplement l'encodage, mais
ne fournit pas les définitions pour les macros LICRE; c'est
fait par le chargement de \texttt{xunicode} avec \texttt{\textbackslash{}UTFencname} défini
à \texttt{EU1} ou \texttt{EU2}, ce que fait \texttt{fontspec}. Les encodages réels
sont les mêmes, mais il est utile d'avoir des noms distincts
afin que les fichiers fd puissent être utilisés selon le moteur
(ce qui est effectivement le cas avec Latin Modern).
\end{itemize}
\end{description}

\section{D'autres paquets}
\label{sec-3}
\subsection{Niveau utilisateur}
\label{sec-3-1}

\begin{description}
\item[{\texttt{luatextra}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}.

\item Auteurs::$\backslash$'Elie Roux \& Manuel Pégourié-Gonnard.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ctan.mines-albi.fr/macros/luatex/latex/luatextra/}{macros/luatex/latex/luatextra/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/luatextra}{\url{https://github.com/lualatex/luatextra}}.

\item Charge les paquets habituels, actuellement \texttt{fontspec},
\texttt{luacode}, \texttt{metalogo} (les commandes pour logos, incluant
\texttt{\textbackslash{}LuaTeX} et \texttt{\textbackslash{}Lua\LaTeX{}}), \texttt{luatexbase}, \texttt{lualibs}, \texttt{fixltx2e}
(corrections et améliorations pour le noyau \LaTeX{}).
\end{itemize}

\item[{\texttt{luacode}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}.

\item Auteurs::Manuel Pégourié-Gonnard.

\item Emplacement CTAN::\href{http://mirrors.ircam.fr/pub/CTAN/macros/luatex/latex/luacode/}{macros/luatex/latex/luacode/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/luacode}{\url{https://github.com/lualatex/luacode}}.

\item Fournit des commandes et macros qui aident à l'inclusion de
code Lua dans un source \TeX{}, spécialement concernant les
caractères spéciaux.
\end{itemize}

\item[{\texttt{luainputenc}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX, XeTeX, pdfTeX. - Formats::\LaTeX{}.

\item Auteurs::$\backslash$'Elie Roux \& Manuel Pégourié-Gonnard.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ctan.mines-albi.fr/macros/luatex/latex/luainputenc/}{macros/luatex/latex/luainputenc/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/luainputenc}{\url{https://github.com/lualatex/luainputenc}}.

\item Aide à la compilation de documents reposants sur des encodages
hérités (soit dans le source ou avec des polices). Déjà
présenté dans l'introduction. Lorsque XeTeX tourne, charge
juste \texttt{xetex-inputenc}; sous pdfTeX, charge le standard
\texttt{inputenc}.
\end{itemize}

\item[{\texttt{luamplib}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::Hans Hagen, Taco Hoewater \& Philipp Gesang.

\item Emplacement CTAN::\href{http://distrib-coffee.ipsl.jussieu.fr/pub/mirrors/ctan/macros/luatex/generic/luamplib/}{macros/luatex/generic/luamplib/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/luamplib}{\url{https://github.com/lualatex/luamplib}}.

\item Fournit un interface sympa pour la bibliothèque Lua \texttt{mplib} qui
embarque metapost dans LuaTeX.
\end{itemize}

\item[{\texttt{luacolor}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX. - Formats::\LaTeX{}.

\item Auteurs::Heiko Oberdiek.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/macros/latex/contrib/oberdiek/}{macros/latex/contrib/oberdiek/}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/lualatex/luamplib}{\url{https://github.com/lualatex/luamplib}}.

\item Modifie la mise en oeuvre de la couleur de bas niveau pour
utiliser les attributs LuaTeX à la place de whatsits. Cela rend
la mise en oeuvre plus robuste et corrige des bogues étranges
tels que le mauvais alignement lorsque \texttt{\textbackslash{}color} arrive au début
de \texttt{\textbackslash{}vbox}.
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Niveau développeur}
\label{sec-3-2}

\begin{description}
\item[{\texttt{pdftexcmds}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX, XeTeX, pdfTeX. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::Heiko Oberdiek.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/oberdiek/}{macros/latex/contrib/oberdiek/}.

\item Bien que LuaTeX soit surtout un sur-ensemble de pdfTeX,
quelques primitives ont été supprimées (celles qui sont en
quelque sorte remplacées par Lua) ou renommées. Ce paquet leur
fournit avec des noms uniformes à travers les moteurs, y compris
XeTeX qui a récemment mis en oeuvre certaines de ces
primitives, comme \texttt{\textbackslash{}strcmp}.
\end{itemize}

\item[{\texttt{magicnum}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::LuaTeX, XeTeX, pdfTeX. - Formats::\LaTeX{}, Plain.

\item Auteurs::Heiko Oberdiek.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ctan.mines-albi.fr/macros/latex/contrib/oberdiek/}{macros/latex/contrib/oberdiek/}.

\item Fournit un accès hiérarchique au \label{nombres-magiques} tels que
les catcodes, les types groupe, etc. utilisés en internes par
\TeX{} et ses successeurs. Sous LuaTeX, une mise en oeuvre plus
efficace est utilisée et une interface Lua est fournie.
\end{itemize}

\item[{\texttt{lua-alt-getopt}}] \begin{itemize}
\item Moteurs::texlua. - Formats::command-line.

\item Auteurs::Aleksey Cheusov.

\item Emplacement CTAN::\href{http://ftp.oleane.net/pub/CTAN/support/lua/lua-alt-getopt/}{support/lua/lua-alt-getopt}.

\item Url de développement::\href{https://github.com/LuaDist/alt-getopt}{\url{https://github.com/LuaDist/alt-getopt}}.

\item Option analyseur en ligne de commande, principalement
compatible avec POSIX et GNU getopt, pour être utilisé dans des
scripts Lua en ligne de commande comme \texttt{luaotfload}.
\end{itemize}
\end{description}

\section{Les formats \texttt{luatex} et \texttt{lualatex}}
\label{sec-4}
Cette section est uniquement pour les développeurs et utilisateurs
curieux; les utilisateurs normaux peuvent la sauter. Les
informations suivantes s'appliquent à TeXLive 2010, et la plupart à
MikTeX 2.9 aussi, bien que je n'ai pas vérifié en fait. Les versions
antérieures de TeXLive avaient des arranements légèrement
différents et moins complets. 

(marge gauche \textbf{Noms de primitives}) Comme mentionné en section 1.4,
les noms des primitives spécifiques de LuaTeX ne sont pas les mêmes
dans le format \texttt{lualatex} que dans le manuel LuaTeX. Dans le format
\texttt{luatex} (autrement dit, LuaTeX avec le format Plain), les
primitives sont disponibles avec leur nom naturel, mais aussi avec
le nom préfixé, afin de faciliter le développement de paquets
génériques.

La raison, copier-collé du fichier \texttt{lualatexiniconfig.tex} qui le met
en oeuvre pour le format \texttt{lualatex}, est :

\begin{enumerate}
\item Tous les paquets de macros actuels passent au-dessus de
pdf(e)\TeX{}, de sorte que ces primitives sont laissées intactes.

\item D'autres primitives non-TeX82 dans LuaTeX peuvent causer des
conflits de noms avec des macros existantes dans des paquets de
macros, surtout quand elles utilisent des noms très \label{naturels}
tels que \texttt{\textbackslash{}outputbox}, \texttt{\textbackslash{}mathstyle} etc. Une telle probabilité de
conflits de noms est indésirable, puisque la plupart des
documents \LaTeX{} existant tournent sur LuaTeX sans changement.

\item L'équipe de LuaTeX ne souhaite pas appliquer une politique de
préfixage systématique, mais a gentiment fourni un outil
permettant aux préfixes d'être appliqués. Donc nous avons choisi
de les utiliser. Précédemment, nous avons même désactivé les
primitives extra, mais maintenant nous trouvons qu'il est
préférable de les activer avec un préfixage systématique, afin
d'éviter que chaque paquet de macros (ou utilisateur) ne les
active avec divers préfixes non uniformes (incluant les préfixes
vides).

\item Le préfixe \texttt{luatex} a été choisi car il est déjà utilisé comme
préfixe pour certaines primitives, telle que \texttt{\textbackslash{}luatexversion}: de
cette façon, ces primitives ne s'arrêtent pas avec un double
préfixe (pour les détails, voir \texttt{tex.enableprimitives} dans le
manuel LuaTeX).

\item La primitive \texttt{\textbackslash{}directlua} est fournie avec à la fois son nom
naturel (permettant de détecter facilement LuaTeX) et une version
préfixée \texttt{\textbackslash{}luatexdirectlua} (pour uniformiser avec
\texttt{\textbackslash{}luatexlatelua}).

\item Remarques diverses :

\begin{itemize}
\item L'inconvénient évident d'une telle politique de préfixage est que
les noms utilisés par \LaTeX{} ou les rédacteurs de macros
génériques ne correspondront pas aux noms utilisés dans le
manuel. Nous espérons que cela sera compensé par le gain de
compatibilité ascendante.

\item Toutes les primitives traitant avec Unicode mathématiques
commencent déjà avec \texttt{\textbackslash{}U}, et peut être correspondront un jour avec les
noms de primitives XeTeX, alors peut être que le préfixage
n'était pas nécessaire/souhaitable pour elles. Toutefois, nous
avons essayé de faire la règle de préfixage aussi simple que
possible, de sorte que le point précédent ne peut pas faire
pire.

\item Peut être qu'un jour nous trouverons qu'il est préférable de
fournir toutes les primitives sans préfixage. Si cela arrive,
cela sera plus facile d'ajouter les primitives non-préfixées
dans le format tout en gardant les noms préfixés pour la
compatibilité. Cela ne marche pas dans l'autre sens; i.e,
la réalisation tardive que nous ne devrions pas fournir les
primitives non-préfixées briserait alors tout paquet de macros
spécifiques à LuaTeX qui aurait été écrit.
\end{itemize}
\end{enumerate}


(marge de gauche \texttt{\textbackslash{}jobname}) Le noyau \LaTeX{} (et beaucoup de paquets)
utilisent des constructions comme \texttt{\textbackslash{}input\textbackslash{}jobname.aux} pour divers
objectifs. Lorsque \texttt{\textbackslash{}jobname} contient des espaces, cela ne fait pas
ce qu'il faut, puisque l'argument de \texttt{\textbackslash{}input} finit au premier
espace. Pour fonctionner autour de ça, pdfTeX met automatiquement
\texttt{\textbackslash{}jobname} entre guillemets lorsque nécessaire, mais LuaTeX ne le
fait pas pour certaines raisons. Une solution presque complète est
incluse dans \LaTeX{}-based (par opposition à Plain-based) pour les
formats LuaTeX.

Cela ne marche pas, cependant, si LuaTeX est invoqué comme \texttt{lualatex
  '\textbackslash{}input name', par opposition au plus habituel =lualatex name}. Pour
contourner cette limitation du contournement inclus dans le format,
la spécification de jobname explicitement, comme dans \verb/lualatex jobname=name '\input name'/. Ou même mieux, n'utilisez pas d'espace
dans les noms de vos fichiers \TeX{}.

Pour plus de détails, voir
\texttt{ce vieux fil} et
\href{http://tug.org/pipermail/luatex/2010-August/001986.html}{ce nouveau} sur la liste de diffusion LuaTeX, et
\texttt{lualatexquotejobname.tex} pour une mise en oeuvre du
contournement. 

(marge de gauche \textbf{césure}) LuaTeX offre des schémas de chargement
dynamique pour les césures. Les supports pour cela dans \texttt{babel} et
\texttt{polyglossia} apparus seulement sur TeXLive 2013, mais devraient
bien fonctionner depuis lors.

La documentation et les détails de la mise en oeuvre sont inclus
dans \texttt{luatex-hyphen.pdf}. Les sources sont des parties de
\href{http://tug.org/tex-hyphen/#introduction}{texhyphen project}.

(marge de gauche \textbf{codes}) Le moteur lui-même ne configure pas
\texttt{\textbackslash{}catcode}, \texttt{\textbackslash{}lccode}, etc. pour les caractères non-ASCII. Corriger
\texttt{\textbackslash{}lccodes=} en particulier est essentiel pour que la césure
fonctionne. Les formats pour LuaTeX incluent maintenant
\texttt{luatex-unicode-letters.tex}, une version modifiée de
\texttt{unicode-letters.tex} depuis la distribution XeTeX, qui prend en
compte les réglages de ces valeurs en accord avec le standard
Unicode.

Cela a été ajouté après la sortie de TeXLive 2010, donc vous êtes
fortement invité à mettre à jour votre installation si vous voulez
profiter de la césure pour les textes non-ASCII.
\section{Les choses qui marchent, partiellement, ou pas (encore)}
\label{sec-5}
\subsection{Qui fonctionnent}
\label{sec-5-1}
(marge de gauche \textbf{Unicode}) Le \LaTeX{} conventionnel offre un certain
niveau de support pour UTF-8 dans les fichiers d'entrée. Néanmoins,
à un petit niveau, les caractères non-ASCII ne sont pas atomique
dans ce cas : ils sont constitués de plusieurs morceaux
élémentaires (connus comme \emph{tokens} pour les TeXniciens). Par
conséquent, certains paquets qui scannent des textes caractère par
caractère ou font d'autres opérations atomiques sur les caractères
(telles que changer leur catcode) ont souvent des problèmes avec
UTF-8 en \LaTeX{} conventionnel. Par exemple, vous ne pouvez pas
utiliser des caractères non-ASCII pour écrire du code (verbatim)
avec \texttt{facnyvrb}, etc.

La bonne nouvelle est, avec Lua\LaTeX{}, certaines des fonctionnalités
de ces paquets commencent à fonctionner sur des caractères Unicode
arbitraire sans nécessiter de modifier le paquet. La mauvaise
nouvelle est, ce n'est pas toujours vrai. Voir La prochaine section
pour les détails.
\subsection{Qui fonctionnent partiellement}
\label{sec-5-2}
(marge de gauche \textbf{microtype}) Le paquet \texttt{microtype} a un support
limité pour LuaTeX : plus précisément, à partir de la version 2.5
2013/03/13, protubérance et expansion sont disponibles et activées
par défaut en mode PDF, mais crénage, espacement et suivi ne sont
pas supportées (voir table 1 section 3.1 de \texttt{microtype.pdf}).

D'un autre côté, \texttt{luaotfload}, chargé par \texttt{fontspec}, supporte
beaucoup de fonctionnalités microtypographiques. Alors le seul
problème est le manque d'interface unifiée. 

(marge de gauche \textbf{xunicode}) La fonctionnalité principale du paquet
\texttt{xunicode} est de veiller à ce que les séquences de contrôle
habituelles pour les caractères non-ASCII (telle que \texttt{\textbackslash{}'e}) font
les bonnes choses dans un contexte Unicode. Elles pourraient
probablement fonctionner avec LuaTeX, mais vérifient explicitement
uniquement pour XeTeX. Cependant, fontspec utilise une astuce pour
le charger quand même. Donc, vous ne pouvez pas le charger
explicitement, mais vous n'en avez pas besoin, puisque \texttt{fontspec}
s'en occupe déjà.

(marge de gauche \textbf{encodings}) Comme mentionné dans la section
ci-dessus, quelques choses qui étaient problématiques avec UTF-8
sur \LaTeX{} conventionnel fonctionnent spontanément, mais pas
toujours. Par exemple, avec le paquet \texttt{listings} sur Lua\LaTeX{}, vous
pouvez utiliser uniquement les caractères en-dessous de 256
(autrement dit, depuis le jeu de caractères Latin-1), à l'intérieur
de votre listings (mais bien sûr, la gamme complète Unicode est
toujours disponible dans le reste de votre document).

(marge de gauche \textbf{metrics}) Cet item n'est pas exactement à propos
du fonctionnement ou non fonctionnement, mais plutôt à propos du
non fonctionnement exactement de la même façon que pdfTeX ou
XeTeX : vous pouvez observer des différences mineures dans la mise
en page et la césure de votre texte.

Elles peuvent être dues aux variations entre deux versions de la
même police utilisée par les moteurs divers, ajustements fait pour
la césure, ligatures ou les algorithmes de crénage (ou exemple, le
premier mot d'un paragraphe, aussi bien des mots contenant
différentes polices, peuvent maintenant être coupés), ou des
différences dans les schémas de césure utilisés (les schémas utilisés
par pdfTeX sont essentiellement gelés, mais LuaTeX et XeTeX
utilisent de nouvelles versions pour certaines langues) pour cette
langue.

Si vous avez déjà observé une différence majeure entre pdfTeX et
Lua\LaTeX{} avec les mêmes polices, ce n'est pas du tout improbable
qu'un bogue dans LuaTeX\footnote{Par exemple, LuaTeX 0.60 a un bogue qui prévient toute césure
après une --- ligature jusqu'à la fin du paragraphe.} 

(marge de gauche \textbf{babel}) Fonctionne surtout sans problème surtout
avec les langues Latines. Pour les autres langues, cela peut
varier. Même pour les langues Latines, les problèmes associés aux
encodages arrivent.

(marge de gauche \textbf{polyglossia}) Un paquet plus moderne, mais moins
complet, pour le support multi-langue, \texttt{polyglossia}, est aussi
disponible et devrait être préféré, bien qu'il ne supporte pas
encore toutes les options de \texttt{babel}.
\subsection{Qui ne fonctionnent pas encore}
\label{sec-5-3}
(marge de gauche \textbf{old encodings}) Les paquets jouent avec les
entrées (fichiers source) ou les encodages de sortie (polices) sont
très susceptibles de rompre avec LuaTeX. Cela inclut \texttt{inputenc},
\texttt{fontenc}, \texttt{textcomp}, et probablement la plupart des paquets de
polices classiques tels que \texttt{mathptmx} ou \texttt{fourier}. La bonne
nouvelle est, Unicode est une façon plus puissante de manipuler les
problèmes d'encodage que les vieux paquets essayaient de résoudre,
de sorte que vous n'ayez probablement plus besoin d'eux. Toutefois,
tout n'est pas encore porté sur le nouveau monde brillant de
l'Unicode, de sorte que vous pouvez avoir un ensemble plus limité (ou juste
différent) de choix disponibles pour certaines fois (c'est
spécialement vrai pour les polices).

(marge de gauche \textbf{spaces}) Les espaces dans les noms de fichiers ne
sont pas vraiment bien supportés dans le monde \TeX{} en général. Cela
ne s'arrange pas vraiment avec LuaTeX. Aussi, pour des raisons
techniques, les choses peuvent être pire si vous avez des espaces
dans le nom de votre fichier \TeX{} principal \emph{et} n'invoque pas
LuaTeX dans le sens usuel. Si vous l'invoquez dans le sens usuel,
tout devrait fonctionner, et je ne vous dirais pas à quoi ressemble
l'invocation non habituelle. 

Sinon, lisez le point à propos de jobname à la section 4 pour une
solution de contournement et les détails techniques. Ou mieux
encore, ne pas utiliser d'espaces dans les noms de vos fichiers \TeX{}.
% Emacs 24.5.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}